對抗林鄭催眠術，破解丁蟹勝利法

當權者以為，大話說一千遍，人家便信以為真。首先令那些對謊言最反感的人消失和收聲，剩下官方旋律，再威迫利誘大眾，慢慢就越來越多人放軟手腳，習非成是。所以，對抗強權打壓，不止要在前線抗爭，也要在大後方守護那條考驗意志和耐力的戰線。這場持久戰稱為：守護記憶與真相，拒絕遺忘與謊言。

林鄭和 PK 鄧昨日（16 日）分途出擊，林鄭在立法會話「非常愛護青年人」，否認「出現咗警暴」。PK 處長在區議會就話「我理直氣壯做得好，只係一啲懼怕我正義嘅人想我辭職！」唔理佢地係咪出於本能，講大話當食生菜，視無數直播警暴的片段如無物，總之，兩隻丁蟹一而再，再而三把罪責推給別人，多少會產生催眠的客觀效果。（可參考筆者〈丁蟹效應〉一文）就算信念無被歪理沖淡，都不能排除一些意志較薄弱的人會感怠倦，萌生懶得再聽妳廢噏的逃避情緒。

隨著不少抗爭者被密密拉，默默消失，社會氣氛正出現微妙變化。大小丁蟹到處出沒，有三萬警力撐腰，唔理你大律師公會幾有公信力，亦唔理你「人權觀察」在聯合國總部發表報告，怎樣權威和證據確鑿，總之一句反中亂港勢力想搞破壞，就抹殺對林鄭政府和警方的強力指控。
情勢是不理想，但未至於惡劣。延產假案繞內會通過，何君堯打開口牌試水溫，表示 23 條立法亦要用類近方法。既然建制派可以在立法會打橫行，為何不一不做二不休呢？除了國際社會的壓力，中共不敢亂來的最大原因，顯然是怕觸發比反佔中更大型的社會抗爭，政治變數太大。但現在不做，不等於將來不做，一切視乎政府風險而定。安全系數是可以透過連串政治操作而提升的，北京突然派駱惠寧來港，任務當然不簡單。《星島日報》便指，駱惠寧是以柔性姿態，演繹中央政策。

香港人沒放棄，仍前仆後繼地循各種途徑反抗，搞良心經濟圈，拉闊民間外交戰線等等。官方已擺明車馬，全方位封殺加上鋪天蓋地的文宣攻勢。要避免部分人受影響，出現失落情緒的惡性循環，大大削弱黃色陣營的抗爭意志，不能單靠對政府和警方的怒火/仇恨做燃料。每位手足，對於要打一場鬥長命的耐力戰，要有更多思想和心理上的裝備。心態上 — 包括人的自我/內在對話 — 如何恰當調整，尤其重要。

相比傘運時大家要贏，但最終贏不到而導致不少人失落、沮喪，被無力感支配，今次反送中抗爭，手足在心態調教方面是大有躍進的。一方面打定輸數，但又明知不可為而為，前者（心態）其實很容易抵消後者（心理動力），但年輕人的爆炸力卻一直有增無減（明眼人都知，警暴是重要原因，林鄭和 PK 處長仲有甚麼好否認？），這一關口的突破，超出全世界對「香港人」的預期和想像，不再是斤斤計較付出與收穫成正比否，而是勇往直前，奮不顧身。以命相搏，換來的政治震撼，爆發強大的連鎖效應，最終連台灣選舉的戰況都逆轉。

但一場足球賽沒可能全力奔跑九十分鐘，一定有高低起伏的攻防，以及快慢不一的變調/節奏。反送中抗爭的火爆力量不復最初，合乎運動規律，問題是如何把巨大的政治能量帶進下一階段。這方面的理論資源或可從「快樂抗爭」的原理中得到靈感。有人質疑「快樂抗爭」給人玩玩下、不認真的感覺。這講法不是完全無道理，但只適合氣氛比較肅殺、時間比較濃縮的情景。抗爭一旦無限延長，融入日常生活，寓抗爭於娛樂方可使人有持久的韌力。黃色消費模式，便應用了相似道理：與其靠少數人一次過特大的犧牲，倒不如靠多數人長期連續不斷的小小付出，聚沙成塔，帶來大改變。

由於面前挑戰巨大：適應嶄新的生產和消費方式，同時要應付官方形形色色的打壓，警方採用靜靜地贏的方法令民憤難以大規模爆發，再加上經濟不景氣的負面影響，「Be Water」的口訣並不足以應付，還需要「令自己變得更強」。越多人變強，抗爭的底子便越厚，克服困難本錢及改變的可能性便越多、越大。怎樣為之強，難有放諸四海皆準的準則，每個人根據自己的能力、特質、性格和現實限制而設定便可以，最重要是不奢望有飛躍進步，而是在各自爬山的過程中，爭取一點自我的超越和進步。

這不止是挑戰當權者的抗爭，也是每個人面向自己、努力令自己變強壯、不重複自己、有能力迎向新挑戰、從而發掘無限可能，令自己不枉此生的抗爭。

上善若水，遇強越強，共勉之。

✽ㅤ✽ㅤ✽
後記：
昨天看報道，林鄭呼籲年輕人，不要因一時誤會，破壞「一國兩制」，「否則他們今日擔心可能出現的情況，可能是由他們自己一手造成。」林鄭像丁蟹那樣顛倒是非，多不勝數，恐怕香港人都睇慣哂。但我們不能慣，更不能因為慣而放棄講道理。講道理未必能改變政治現實，但起碼對當權者起著一些警惕作用，更重要是令我們和那些盲撐政府的人區分出來，這並非單純立場不同所產生的問題，是有質的分別。香港人是有質素的，不會連基本邏輯都搞不通，正如我們不會一開始以為自己啱哂，會先反問林鄭：「妳說問題主要在年輕人身上，但香港的民意則相反，大多數人認為主要問題在政府身上，兩種判斷只能有一種對確，妳憑甚麼認為自己的判斷更合理，更可取？」但林鄭不懂得回應這種比較性問題，她只會重複立場，自說自話。
這其實涉及「主觀」當成「客觀」的討論。筆者剛巧拜讀了明愛專上學院講師李敬恆博士的〈主觀與客觀的衝突：內格爾對哲學問題的重構〉，獲益良多。文中李博士介紹美國著名當代哲學家 Thomas Nagel 的哲學觀，闡釋了「觀點」、「主觀」和「客觀」三個重要概念，筆者摘錄了幾段，有助我們更透徹理解林鄭有何問題，以及避免偶有不察，犯上類似錯誤：

—「我們還有一種其他動物沒有、可稱為「抽離反省能力（capability of reflective detachment）」 的特別能力。在日常生活中，我們一般都是處於一種前反省狀態（pre-reflective state），很自然地把自己看到的東西理所當然地視為事實。然而，我們能夠反省，由自己當下的觀點後退一步，從一個較為抽離的觀點審視自己的看法，把它暫時看成是並非代表事實真相、而只是從自己特定觀點看到的景象。」

—「我們也能夠以「主觀想像（subjective imagination）」的方式，通過刻意代入他人的處境、採納他人的觀點，弄清楚他人看待事物的方式以及事物對他們的價值與意義。」

—「面對世界上的事物，我們總會先從某個特定觀點出發，形成某個關於它們的看法。當形成一個看法之後，又總可以從這個看法抽離，從一個更為客觀的觀點，把先前的看法與塑造它的條件結合起來加以考慮。」